\subsection{Generierung der grafischen
Benutzeroberfläche} 
\label{sec:implementierungDynamischeGui}

%*****************************************
%NICHT MEHR VERWENDEN!
%WIRD GELÖSCHT!
%*****************************************

\begin{flushright}{\slshape    
    Schönheit ist überall ein gar willkommener Gast} \\ \medskip --- Johann
    Wolfgang Goethe
\end{flushright}
Nach der Konfiguration der Komponenten kann der Anwender mit der Erstellung
eines \INFPAKg beginnen. Dabei soll sich die grafische Oberfläche gemäß der
Anforderungen und der Modellierung an die Struktur der Problemdomäne
anpassen. 

Im Falle des {\PACKAGINGTOOLKIT} werden bestimmte Programmfenster statisch
mithilfe von xhtml-Seiten erzeugt, während andere Komponenten flexibel und dynamisch vom
Java-Code erzeugt werden. Wegen der aus der Verwendung von \XHTMLp folgende
Trennung der Belange wird bei der Anwendung so weit wie möglich auf statische
\XHTMLp gesetzt. Bestimmte Elemente der grafischen Oberfläche müssen jedoch
dynamisch erzeugt werden, da sie abhängig von den in der Ontologie kodierten
Informationen dargestellt werden.

Die Eingabe der Stammdaten eines Informationspakets und die Angabe von
Referenzen erfolgt mit rein statischen \XHTMLp. Mittels der Ajax-Bibliothek von
\ac{JSF} werden Bedienelemente erst freigeschaltet, wenn die erforderlichen
Eingaben erfolgt sind. So wird die Schaltfläche für den nächsten Schritt erst
dann aktiviert, wenn ein Titel für das \INFPAK angegeben wurde.

Hat der Benutzer Referenzen auf entfernte oder lokale Dateien angegeben, werden
diese in einer Tabelle angezeigt. Bis zu diesem Moment kann der Benutzer die
Referenzen auch noch aus dem \INFPAK löschen.

Die \MB trägt alle vom Benutzer eingegebenen Daten in ein Objekt der Klasse
\code{InformationPackageManager}

Im nächsten Schritt werden die vorhandenen Sichten auf die auf dem Server
hinterlegten Ontologien angezeigt. Im linken Teil des
Fensters sind die zur Verfügung stehenden Sichten zu sehen, im rechten Teil die
in der ausgewählten Sicht enthaltenen Klassen. Da die angezeigten Sichten und
die darin enthaltenen Klassen abhängig sind von den auf dem Server hinterlegten
Daten, wird ein Teil des Fensters dynamisch im Java-Code erzeugt.

Die dieser \XHTML zugeordnete \MB erzeugt dazu ein Objekt des Typs
\code{PanelGroup}. Dabei handelt es sich um ein ContainerElement, in das nun die
dynamisch erzeugten Elemente hineingeschrieben werden. Die Verbindung auf der
\XHTML wird mittels des \code{binding}-Attributs hergestellt. Dieses wird
mit dem \code{PanelGroup}-Objekt verbunden, das innerhalb der \MB
erzeugt wurde.

\begin{lstlisting}[float=tb, caption={Verwendung des binding-Attributs},
label=lst:binding] 
<p:panel binding="#{savedViewsBean.pnlButtons}" />
\end{lstlisting}

Der Benutzer kann eine bereits vorhandene Sicht wählen, er kann sich aber dazu
entscheiden, eine neue Sicht anzulegen. In diesem Fall werden im nächsten
Schritt alle Klassen angezeigt, sonst nur die Klassen der ausgewählten Sicht.
Die Klassen werden im nächsten Fenster in einer \MINDMAP angezeigt, welche die
Vererbungshierarchie in der Ontologie darstellt. Der Benutzer hat hier die
Möglichkeit, durch einen Klick auf einen Knoten weiter in die Klassenhierarchie
hineinzuzoomen, während er durch einen Doppelklick eine Klasse auswählen kann.
Die ausgewählten Klassen werden in einer Liste angezeigt. Zudem hat er die
Möglichkeit, seine aktuelle Klassenauswahl als eine neue Sicht zu speichern.

Der nächste Schritt zeigt nun den wichtigsten Teil bei der Erzeugung eines neuen
\INFPAKg, dennm hier kann der Anwender nun die eigentlichen Daten eingeben.
Dabei wird die grafische Oberfläche aus den in den Ontologien definierten
Klassen und Properties erzeugt.

Auf der linken Seite sieht der
Anwender die Klassenhierarchie in der Ontologie als Baumstruktur. Wenn er eine
Klasse anklickt, werden auf der rechten Seite Eingabeelemente angezeigt, wobei
jedes Property der Klasse als Eingabeelement repräsentiert wird.

Um die Erzeugung der konkreten Eingabekomponenten kümmert sich die abstrakte
Klasse \code{AbstractGuiElementFactory}. Sie stellt für jeden
Datentyp eine abstrakte Erzeugungsmethode zur Verfügung, deren Rückgabewert das  
Interface für den jeweiligen Datentyp ist wie in Abschnitt
\ref{sec:modellierungDynamischeGui}. So existiert \bspw die folgende abstrakte
Methode für die Eingabeelemente für ein Integer-Property:

\code{IntegerGuiElement createIntegerGuiElement(OntologyIntegerProperty)}

Eine konkrete Klasse - im Fall von PrimeFaces trägt sie den Namen
\code{PrimeFacesGuiElementFactory} - erbt von \code{AbstractGuiElementFactory}
und implementiert die Methoden, die die Eingabeelemente erzeugen, für das
jeweilige GUI-Framework. Die Logik zur Auswertung des Datentyps
und der Auswahl der richtigen Erzeugungsmethode ist in
\code{AbstractGuiElementFactory} bereits implementiert. Mittels offener
Rekursion wird die konkrete Erzeugungsmethode für das verwendete Framework
aufgerufen. \rede{Offene Rekursion} bedeutet, dass eine Methode in einer abstrakten
Oberklasse A abstrakte Methoden aufruft, die in A definiert sind. Aufgerufen
wird während der Laufzeit in Wirklichkeit jedoch die Implementierung der Methode
in der konkreten Unterklasse B. \cite{Steimann} beschreibt die Herkunft des
Begriffs folgendermaßen: \rede{Rekursion, weil die Methode auf demselben
Empfängerobjekt aufgerufen wird, und offen, weil offen ist, wo (in welcher
Klasse) sich die Implementierung befindet}.

Auf diese Weise ist eine Erweiterung um einen weiteren Datentyp sehr
einfach: Es ist nur notwendig, die Interfaces \code{OntologyProperty} und
\code{GuiElement} für den neuen Datentyp erneut zu implementieren. Außerdem muss
die Klasse \code{AbstractGuiElementFactory} eine weitere Erzeugungsmethode
erhalten und die Methode \code{createGuiElement()} muss um den Aufruf der neuen
Methode erweitert werden. Da der Rest der Anwendung nur mit den Interfaces und
abstrakten Klassen arbeitet, sind weitere Schritte \NOT notwendig.

Ein Wechsel eines GUI-Frameworks ist ebenfalls sehr einfach. Eine konkrete 
\code{GuiElementFactory}, die von \code{AbstractGuiElementFactory} erbt, muss
für das Framework entwickelt werden. Solange die hier beschriebenen Interfaces und
abstrakten Klassen konsequent im gesamten Programm verwendet werden, sind keine
weiteren Anpassungen notwendig. Deswegen wäre es sogar denkbar, verschiedene
parallel laufende Clients mit unterschiedlichen Oberflächen zur Verfügug zu
stellen, \zB zum Testen neuer Frameworks auf Eignung oder zur Entwicklung eines
Offline-Clients, der \zB auf JavaFX als Framework zurückgreift. 